\documentclass[prb,12pt]{revtex4-2}

\usepackage{amsmath, amssymb,physics,amsfonts,amsthm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{cancel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tikz}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{transparent}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}
\newtheorem{Theorem}{Theorem}
\newtheorem{Proposition}{Theorem}
\newtheorem{Lemma}[Theorem]{Lemma}
\newtheorem{Corollary}[Theorem]{Corollary}
\newtheorem{Example}[Theorem]{Example}
\newtheorem{Remark}[Theorem]{Remark}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{Problem}{Problem}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{Definition}[Theorem]{Definition}
\newenvironment{parts}{\begin{enumerate}[label=(\alph*)]}{\end{enumerate}}
%tikz
\usetikzlibrary{patterns}
% definitions of number sets
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\begin{document}
	\title{Vertiefung Analysis (Analysis 3)}
	\author{Jun Wei Tan}
	\email{jun-wei.tan@stud-mail.uni-wuerzburg.de}
	\affiliation{Julius-Maximilians-Universit\"{a}t W\"{u}rzburg}
	\date{\today}
	\maketitle
\section{18/10/23}
In dieser Vorlesung ist $0\in \N$.
\section{20/10/23}
\begin{Theorem}
Seien $a,b\in \Z$ mit $a\neq 0$ oder $b\neq 0$ und $z\in \Z$ sei ein gemeinsamen Teiler von $a$ und $b$. Dann gilt $d\cdot ggT\left( \frac{a}{d},\frac{b}{d} \right) =ggT(a,b)$. Insbesondere gilt $d|ggT(a,b)$ und $\frac{a}{ggT(a,b)}$ und $\frac{b}{ggT(a,b)}$ sind Teiler von $d$.	
\end{Theorem}
\begin{proof}
	$ggT\left( \frac{a}{d},\frac{b}{d} \right) $ teilt $\frac{a}{d}$ und $\frac{b}{d}$ und daher ist $d\cdot ggT\left( \frac{a}{d},\frac{b}{d} \right) $ ein Teiler von $a$ und $b$. Deswegen ist $d\cdot ggT\left( \frac{a}{d},\frac{b}{d} \right) \le ggT(a,b)$

	Nach den Satz von Bezout gibt es $s,t \in \Z$ mit $ggT(a,b)=sa+tb$. Aus $d|a$ und $d|b$ folgt $d|ggT(a,b)$. Aus
	 \[
	\frac{a}{d}=\frac{ggT(a,b)}{d} \frac{a}{ggT(a,b)}
	\]
	folgt $\frac{ggT(a,b)}{d}|\frac{a}{d}$ und Ã¤hnlich auch $\frac{ggT(a,b)}{d}|\frac{b}{d}\implies \frac{ggT(a,b)}{d}\le ggT(\frac{a}{d},\frac{b}{d})$
\end{proof}

\begin{Theorem}
	Seien $a,b,c\in\Z$ und $a,b$ teilerfremd. Dann gilt
	\begin{parts}
		\item Aus $a|bc$ folgt $a|c$.
		\item Aus $a|c$ und $b|c$ folgt $ab|c$.
		\item $ggT(a,bc)=ggT(a,c)$
	\end{parts}
\end{Theorem}

\begin{proof}
	Es gibt $s,t\in\Z$ mit $sa+tb=1$, also $sac+tbc=c$.
	\begin{parts}
	\item $a|sac, a|tbc\implies a|c$
	\item Aus  $a|c$ folgt $ab|bc$, und aus $b|c$ folgt $ab|ac$. Aus $ab|sac$ und $ab|tbc$ folgt $ab|c$.
	\item 
	\end{parts}
\end{proof}

\begin{Definition}
	kleinstes gemeinsames Vielfaches = LCM
\end{Definition}

\begin{Lemma}
	F\"{u}r $a,b\in \N*$ gilt $ggT(a,b)ksV(a,b)=ab$. 
\end{Lemma}

\begin{proof}
	Wegen $\frac{ab}{ggT(a,b)}=\frac{a}{ggT(a,b)}b=a \frac{b}{ggT(a,b)}$ ist $\frac{ab}{ggT(a,b)}$ ein Vielfaches von $a$ und $b$, also $\frac{ab}{ggT(a,b)}\ge ksV(a,b)$

	Da $\frac{a}{ggT(a,b)}$ und $\frac{b}{ggT(a,b)}$ teilerfremd sind und Teiler von $\frac{kgV(a,b)}{ggT(a,b)}$ sind, gilt
	\[
	\frac{a}{ggT(a,b)}\frac{b}{ggT(a,b)}|\frac{kgV(a,b)}{ggT(a,b)}\implies ab\le kgV(a,b)\cdot ggT(a,b)
	.\] 
\end{proof}

\begin{Definition}
	Sei $a,b,m\in \Z$ mit $m\neq 0$. Man sagt, dass $a$ kongruent $b$ modulo $m$ ist, falls $m|a-b$. 
\end{Definition}

\begin{Lemma}
	Sei $k,m\in \N*$ und $a,a',b,b'\in \Z$ mit $a\equiv a'$ und $b\equiv b'\pmod{m}$. Dann gilt
	\begin{parts}
	\item $a\pm b\equiv a'\pm b'\pmod{m}$
	\item $ab=a'b'\pmod{m}$ 
	\item $a^k\equiv \left( a' \right) ^k \pmod{m}$
	\end{parts}
\end{Lemma}

\begin{Theorem}
	Sei $a,b\in\Z$, $p\in\mathbb{P}$ und $p|ab$. Dann gilt $p|a$ oder $p|b$
\end{Theorem}

\begin{proof}
	Sei $d=ggT(a,p)$. Wegen $d|p$ und $p\in\mathbb{P}$ gilt $d=1$ oder $d=p$. Falls $d=p$, sind wir fertig. Falls $d=1$, sind $a$ und $p$ teilerfremd. Dann $p|ab\implies p|b$
\end{proof}
\end{document}
