\begin{Problem}
	\begin{parts}
		\item Begr\"{u}nden Sie, dass die Permutation $\sigma=\begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\ 7 & 5 & 8 & 3 & 9 & 1 & 6 & 4 & 2 \end{pmatrix} \in S_9$ in der alternierenden Gruppe $A_9$ liegt.
		\item Finden Sie $i$ und $k$, so dass die Permutation $\begin{pmatrix}  1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9\\ 1 & 2 & 7 & 4 & i & 5 & 6 & k & 9 \end{pmatrix} \in S_9$ gerade ist.
		\end{parts}
\end{Problem}

\begin{proof}
	\begin{parts}
	\item Wir schreiben zuerst $\sigma$ als Zyklus
	\[
	\sigma=(176)(259)(384)
	.\] 
	Dann stellen wir die Zyklus als Produkte von Transpositionen dar, wie im Beweis von 2.44
	\[
	\sigma=(17)(76)(25)(59)(38)(84)
	.\]
	Es gibt $6$ Transpositionen, also $\sigma$ ist gerade, und $\sigma\in A_9$.
\item Weil jede Zahl nur einmal vorkommen darf, gibt es nur zwei M\"{o}glichkeiten
	\begin{align*}
	& i=3 & j=8,\\
	& i=8 & j =3.
	\end{align*} 
	Wir betrachten die zwei F\"{a}lle:
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		\item $i=3, j=8$ :

			Wir schreiben es als Zyklus, und dann von Transpositionen
			\[
				(3765)=(37)(76)(65)
			,\]
			also es ist ungerade.
		\item $i=8,j=3$ wir machen ähnlich
			\[
				(37658)=(37)(76)(65)(58)
			,\] 
			also es ist in diesem Fall gerade.\qedhere
	\end{enumerate}
\end{parts}
\end{proof}

\begin{Problem}\label{pr:introalgblatt5-2}
	Es sei $n\in \N^*$. Die Permutationen $\sigma, \tau\in S_n$ seien disjunkt.
	\begin{parts}
	\item Beweisen Sie Lemma 2.41: Es gilt $\sigma\tau=\tau\sigma$.
	\item Folgern Sie: Es ist $\text{ord}(\sigma\tau)=\text{kgV}(\text{ord}(\sigma),\text{ord}(\tau))$.
	\end{parts}
\end{Problem}
\begin{proof}
	\begin{parts}
	\item Kurze Erinnerung am Definition von disjunkte Permutationen:
		\begin{tcolorbox}
			\begin{Definition}\label{def:introalgblatt5-1}
			Zwei Permutationen $\sigma,\tau\in S_n$ heißen \emph{disjunkt}, falls gilt
			\begin{align*}
				\sigma(i)\neq i\implies& \tau(i)=i,\text{ und}\\
				\tau(i)\neq i\implies& \sigma(i)=i
			\end{align*}
		\end{Definition}
		\end{tcolorbox}
		Wir brauchen außerdem eine Ergebnis
		\begin{tcolorbox}
			\begin{Lemma}
				Sei $\sigma(i)=j\neq i$. Es gilt dann $\sigma(j)\neq j$.
			\end{Lemma}
			\begin{proof}
				Sonst wäre es ein Widerspruch zu die Definition, dass $S_n$ die Gruppe alle bijektive funktionen $\left\{ 1,\dots, n \right\} \to \left\{ 1, \dots, n \right\} $ ist. Die Permutation wäre dann nicht injektiv, weil $\sigma(i)=\sigma(j)$, aber per Annahme $i\neq j$ gilt.
			\end{proof}
			\begin{Corollary}\label{corollary:introalgblatt5-1}
			Sei $\sigma,\tau\in S_n$ disjunkte Permutationen. Falls $\sigma(i)\neq i$ gilt $\tau\sigma\left( i \right) =\sigma(i)$.
			\end{Corollary}
			\begin{Remark}
				Alle Aussagen here gelten natürlich noch, wenn man die Rollen von $\sigma$ und $\tau$ vertauschen.
			\end{Remark}
		\end{tcolorbox}Die Ergebnis folgt jetzt fast sofort. Wir betrachten drei F\"{a}lle:
		\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
			\item $\sigma(i)\neq i$, also $\tau(i)=i$.

				Es gilt dann
				\[
					\sigma\tau(i)\overset{\ref{def:introalgblatt5-1}}{=}\sigma(i)\overset{\ref{corollary:introalgblatt5-1}}{=}\tau\sigma(i)
				.\] 
			\item $\tau(i)\neq i$, also $\sigma(i)=i$.

				\[
					\tau\sigma(i)\overset{\ref{def:introalgblatt5-1}}{=}\tau(i)\overset{\ref{corollary:introalgblatt5-1}}{=}\sigma\tau(i)
				.\] 
			\item $\tau(i)=i$ und $\sigma(i)=i$.

				\[
				\tau\sigma(i)=i=\sigma\tau(i)
				.\] 
		\end{enumerate}
		Insgesamt gilt $\tau\sigma=\sigma\tau$.
	\item Es gilt
		\[
			(\sigma\tau)^n=\sigma^n\tau^n
		\]
		wegen (a), weil $\sigma$ und $\tau$ kommutiert, und wir können die Reihenfolge im Produkt
		\[
			\underbrace{\sigma\tau\sigma\tau\dots\sigma\tau}_{n\text{ Mal}}
		\]
		verändern, sodass die $\sigma$ alle an einer Seite liegen, und die $\tau$ an der anderen Seite. Sei $N\ni p\le\text{kgV}(\text{ord}(\sigma),\text{ord}(\tau))$. Sei $p=n_1\text{ord}(\sigma)+a=n_2\text{ord}(\tau)+b,~a,b,n_1,n_2\in \N, 0\le a < \text{ord}(\sigma)$ und $0\le b <\text{ord}(\tau)$.
		\begin{align*}
		(\sigma\tau)^p =& \sigma^p\tau^p\\
		=& \sigma^{n_1\text{ord}(\sigma)+a}\tau^{n_2\text{ord}(\tau)+b}\\
				=&\sigma^{n_1\text{ord}(\sigma)+a}\tau^{n_2\text{ord}(\tau)+b}\\
				=&\sigma^{n_1\text{ord}(\sigma)}\sigma^a\tau^{n_2\text{ord}(\tau)}\tau^b\\
					=&\sigma^a\tau^b
		\end{align*}
		Per Definition, wenn $p=\text{kgV}(\text{ord}(\sigma),\text{ord}(\tau))$, ist $a=b=0$ und
		\[
			(\sigma\tau)^{\text{kgV}(\text{ord}(\sigma),\text{ord}(\tau)}=\sigma^0\tau^0=1
		.\] 
		F\"{u}r $p<\text{kgV}(\text{ord}(\sigma),\text{ord}(\tau)$ kann die beide nicht gleichzeitig gelten. Wir betrachten dann $\sigma^a\tau^b$. Per Definition können $a$ und $b$ nicht gleichzeitig $0$ sein. Sei zum Beispiel $a\neq 0$. Dann haben wir nie das neutrale Element (es ist egal, was $b$ ist). Sei $i_k$ von $\sigma$ bewegt (hier nehmen wir an, dass $\sigma\neq 1$). Dann ist $i_k$ nicht von $\tau$ bewegt, weil $\sigma$ und $\tau$ disjunkt sind.
		\[
		\sigma^a\tau^b i_k =\sigma^a i_k
		.\] 
		Per Definition ist $\sigma^a i_k\neq i_k$ f\"{u}r alle mögliche $i_k$, sonst wäre $\text{ord}(\sigma)=i_k$. Dann ist $(\sigma\tau)^p\neq 1$ f\"{u}r alle $p<\text{kgV}(\text{ord}(\sigma),\text{ord}(\tau))$. Ähnlich für $b\neq 0$ betrachten wir alle Elemente, die nicht von $\sigma$ bewegt sind. F\"{u}r entweder $\sigma=1$ oder $\tau=1$ ist die Behauptung klar. Sei $\sigma=1$. Dann gilt $\text{ord}(1)=1$, und $\text{ord}(\sigma\tau)=\text{ord}(\tau)=\text{kgV}(1,\text{ord}(\tau))$. Schluss:
	 \[
		 \text{ord}(\sigma\tau)=\text{kgV}(\text{ord}(\sigma),\text{ord}(\tau))
	.\qedhere\] 
	\end{parts}
\end{proof}
\begin{Problem}
	\begin{parts}
	\item Zeigen Sie: F\"{u}r jeden $m$-Zykel $\sigma$ gilt $\text{ord}(\sigma)=m$.
	\item Bestimmen Sie das kleinste $n\in \N$, so dass $S_n$ ein Element der Ordnung $20$ enthält.
	\end{parts}
\end{Problem}
\begin{proof}
	\begin{parts}
	\item Sei $\sigma=(i_1i_2\dots i_m)$, mit die $i_j$ paarweise unterschiedlich. Es gilt, f\"{u}r $\N\ni x\le m$
		\[
		\sigma^x i_k=i_p
		,\] 
		wobei $1\le p \le m$ und $p\equiv k+x\pmod{n}$. $\sigma^x=1$ genau dann, wenn $\sigma^x i_k=i_k$ f\"{u}r alle $k$, also $p=k$. F\"{u}r $x=m$ ist es dann klar, $p=k$, also $\sigma^x=1$. 

		F\"{u}r $x < m$ kann das nicht sein. Das Kongruenz gilt genau dann, wenn
		\[
		k+x-rx=k,~r\in \Z
		.\] 
		Aber per Definition, wenn $r=1$ ist $k+x-\cancelto{1}{r}x<k$. Wenn $r=0$ ist $k+x\neq k$, weil $x\ge 1>0$. Also $\sigma^x\neq 1$ f\"{u}r alle $1 < x < m$.
	\item Mit Hilfe von \ref{pr:introalgblatt5-2} können wir einfach eine solche $S_n$ konstruieren. Sei $n=9$. Dann haben wir $2$ disjunkter Zyklus
		\[
			(12345)\qquad\text{und}\qquad(6789)
		.\] 
		mit Ordnung 4 und 5 (a). Dann hat das Produkt $(12345)(6789)$ der Ordnung $20$, weil 4 und 5 Teilerfremd sind, und daher $\text{kgV}(4,5)=4\times 5=20$.

		Jetzt betrachten wir die Aufgabe im Allgemein. Sei $n\in \N$ beliebig und $\sigma$ ein Element von $S_n$ mit der Ordnung $20$. Wir können $\sigma$ als Produkt von $k$ disjunkter Zykel. Die Zykel haben länge $l_i, 2\le l_i \le k~\forall l_i$ und
		\[
		l_1+l_2+\dots+l_k\le n
		.\] 
		Der Ordnung von $\sigma$ ist
		\[
			\text{ord}(\sigma)=l_1l_2\dots l_n=20=2^2\times 5
		.\] 
		Weil $5$ ein Primzahl ist, muss mindestens ein $l_1$ 5 sein. Also oBdA können wir f\"{u}r beliebiges $n$ so versuchen, ein solches Element so konstruieren: Wir nehmen $5$ Elemente raus, und versuchen weiter, ein disjunkter Zyklus mit Länge $4$ oder 2 disjunkte Zykel mit Länge $2$ zu finden. Das heißt, dass wir mindestens $9$ Elemente brauchen. Dann ist $9$ genau die gewünschte Zahl.\qedhere
	\end{parts}
\end{proof}

\begin{Problem}
	\begin{parts}
	\item Zeigen Sie, dass die Menge
		\[
			V_4:=\left\{ \sigma\in A_4|\text{ord}(\sigma)\le 2 \right\} 
		\]
		eine Untergruppe der Ordnung $4$ von $A_4$ (und daher auch $S_4$) ist.
	\item Zeigen Sie, dass $V_4$ ein Normalteiler von $S_4$ (und daher auch $A_4$) ist.

		{\footnotesize \emph{Hinweis: $V_4$ heißt auch Kleinsche Vierergruppe.}}
	\end{parts}
\end{Problem}
\begin{proof}
	\begin{parts}
	\item Wir schreiben ein beliebiges Element $\sigma\in V_4$ als Produkt von disjunkte Zykeln und nutzen die Eigenschaften:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item $\sigma\in A_4$.
		
		Dann kann das Produkt keine Zykeln der Ordnung $4$ enthalten, weil $\sigma$ ist dann genau das Zyklus und lässt sich als Produkt von $3$ Transpositionen schreiben, also $(i_1i_2i_3i_4)=(i_1i_4)(i_1i_3)(i_1i_2)$. 
	\item $\text{ord}(\sigma)\le 2$. 

		Also das Produkt enthält nur Zykeln der Länge $2$.
	\item Dann können alle $\sigma\in V_4$ als Produkt von $0$ oder $2$ Zykeln der Länge $2$ bzw. Transpositionen geschrieben werden.  Wie viele solchen Zykeln gibt es? Wir schreiben alle Möglichkeiten
	\begin{align*}
		& (12) & (23) & & (34) \\ & (13) & (24) & & (14)
	\end{align*}
	Dann können wir alle Elemente von $V_4$ schreiben:
	\begin{align*}
		& 1 = \left( \right) \\
		& (12)(34)\\
		& (13)(24)\\
		& (14)(23)
	\end{align*}
\item Wir müssen keine Assoziativgesetz oder Existenz des Inverses beweisen, die folgen alle aus den Eigenschaften der Gruppe $A_4$.
\item $V_4$ ist abgeschlossen:

	Wir schreiben die Verknüpfungstafel
\[
\left(
\begin{array}{cccc}
 \text{()} & \text{(12)(34)} & \text{(13)(24)} & \text{(14)(23)} \\
 \text{(12)(34)} & \text{()} & \text{(14)(23)} & \text{(13)(24)} \\
 \text{(13)(24)} & \text{(14)(23)} & \text{()} & \text{(12)(34)} \\
 \text{(14)(23)} & \text{(13)(24)} & \text{(12)(34)} & \text{()} \\
\end{array}
\right)
.\] 
\item Alle Elemente in $V_4$ sind invertierbar, weil $\text{ord}(\sigma)$ ist entweder $1$, also $\sigma=1$ und $\sigma^2=1$, oder $\text{ord}(\sigma)=2$, also $\sigma^2=1$. In beiden Fälle ist $\sigma=\sigma^{-1}$.
\end{enumerate}
\item Sei $(v_1v_2)(v_3v_4)=v\in V_4$ und $\sigma\in S_4$. Sei $f=\sigma^{-1}$. Das Ziel ist
\[
	\sigma^{-1}v\sigma=(f(v_1)f(v_2))(f(v_3)f(v_3))
.\] 
Wir betrachten die Wirkung $f v f^{-1} u$. Weil sowohl $\sigma$ als auch $f$ bijektiv sind, können wir statt $u$ $f(x)$ schreiben. Sei $v(x)=y$. Es gilt dann
\[
	fvf^{-1}f(x)=fv(x)=f(y)
.\]
Weil $f$ bijektiv ist, ist $\left\{ f(v_1),f(v_2),f(v_3),f(v_4) \right\} =\left\{ 1,2,3,4 \right\} $, also wir haben ein Produkt von $2$ disjunkte Zykeln der Länge $2$ bzw. Permutationen, also $\sigma^{-1}v\sigma\in V_4$.\qedhere
	\end{parts}
\end{proof}
