\begin{Problem}
	Bestimmen Sie alle Isomorphietypen f\"{u}r Gruppen der Ordnung $45=3^2\cdot 5$.
\end{Problem}
\begin{proof}
	Wir betrachten die Zahl der $3$- bzw. $5$-Sylowgruppen $n_3$ bzw. $n_5$. Es gilt
	\begin{align*}
		n_3\equiv& 1\pmod{3}\\
		n_3|& 5\\
		n_5\equiv& 1\pmod{5}\\
		n_5|& 9
	\end{align*}
	Die einzige Lösung ist $n_3=1$ und $n_5=1$. Da die Zahlen $1$ sind, sind die Untergruppen normal. Sei $A$ die $3$-Sylowgruppe und $B$ die $5$-Sylowgruppe. Die Gruppen müssen sich trivial schneiden, weil die Ordnung alle Elemente darin ein Teiler von der Gruppenordnung sein müssen. 

	Da $9\times 5=45$, ist $|AB|=45$, also $AB$ ist einfach die ganze Gruppe. Da $n_3=n_5=1$, sind die Untergruppen normal. Es folgt daraus, dass die ganze Gruppe (isomorph zu) $A\times B$ ist.

	Also ist jetzt die Frage: Wie viele Gruppen der Ordnung $5$ und $9$ gibt es?

	Es gibt nur eine (bis auf Isomorphie) eindeutige Gruppe der Ordnung $5$, weil $5$ eine Primzahl ist, also es enthält ein Element der Ordnung $5$, was ein Erzeuger ist. Daher ist die Gruppe $C_5$.

	Wir wissen aus der vorherigen Übungsblatt, dass eine Gruppe der Ordnung $3^2$ abelsch ist. Dann ist eine Gruppe der Ordnung $9$ ein direktes Produkt von zyklische Gruppen von Primpotenzordnung. Die einzige Möglichkeit ist $C_3\times C_3$. Natürlich ist $C_9$ auch eine Gruppe der Ordnung $9$. 

	Insgesamt gibt es nur zwei Gruppen der Ordnung $45$: $C_5\times C_9$ und $C_5\times C_3\times C_3$.
\end{proof}
\begin{Problem}\label{pr:introalgblatt10-2}
	Seien $N$ und $U$ zwei Gruppen. Zeigen Sie: Genau dann gilt $N\rtimes_{\phi}U=N\times U$, wenn $\phi_u=\text{id}_N$ f\"{u}r alle $u\in U$ gilt.
\end{Problem}
\begin{proof}
	Die beide Gruppen sind auf der Menge $N\times U$ (kartesisches Produkt von Mengen) definiert. Jetzt die Rückrichtung: Falls $\phi_u=\text{id}_N$ f\"{u}r alle $N$ gilt, ist das Produkt
	\[
		(n_1,u_1)\circ (n_2,n_2)=(n_1\phi_{u_1}(n_2),u_1u_2)=(n_1n_2,u_1u_2)
	\]
	f\"{u}r alle $n_1,n_2\in N, u_1,u_2\in U$. Dann bekommen wir per Definition das direktes Produkt.

	Sei jetzt $N\rtimes_{\phi}U=N\times U$. Dann stimmen alle Produkte überein. Sei $u_1,u_2\in U$ und $n_1,n_2\in N$. Es gilt
	\[
		(n_1\phi_{u_1}(n_2),u_1u_2)=(n_1n_2,u_1u_2)
	\]
	insbesondere
	\[
		n_1\phi_{u_1}(n_2)=n_1n_2
	.\] 
	Aus der Kurzungsregel folgt
	\[
		\phi_{u_1}(n_2)=n_2
	.\] 
	Da $u_1,u_2,n_1,n_2$ beliebig waren, muss dies f\"{u}r alle $u_1,n_2$ gelten, also $\phi_{u_1}=\text{id}_N$ f\"{u}r alle $u_1\in U$.
\end{proof}
\begin{Problem}
	Von einer Gruppe $G$ seien bekannt:
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
		\item Sie habe Ordnung $p^2\cdot q^2$ mit zwei verschiedenen Primzahlen $p,q\in \mathbb{P}$.
		\item Die $q$-Sylowgruppe $Q$ von $G$ sei normal.
		\item $p$ sei kein Teiler von $|\text{Aut}(Q)|$.
	\end{enumerate}
	Zeigen Sie, dass $G$ abelsch ist.

	(Hinweis: Denken Sie an semidirekte Produkte. Verwenden Sie an geeigneter Stelle Übung \ref{pr:introalgblatt10-2}.)  
\end{Problem}
\begin{proof}
	Sei die $p$-Sylowgruppe bzw. $q$-Sylowgruppe von $G$ $P$ bzw. $Q$. Weil $p$ und $q$ teilerfremd sind, schneiden die Sylowgruppen trivial. Daher gilt $|P| |Q|=|G|$, also $G=PQ$. Da $Q$ normal ist, ist $G\cong Q\rtimes P$.  

	Als quadratische Primordnung sind sowohl $Q$ als auch $P$ abelsch. Falls wir zeigen könnten, dass $G\cong Q\times P$, wären wir dann fertig.

	Aus \ref{pr:introalgblatt10-2} und Transitivität ist es zu zeigen
	\[
		Q\rtimes P\cong Q\times P \iff k_u(v)=v~\forall u\in P,v\in Q
	,\] 
	wobei wir hier mit $k_u(\cdot)$ die Konjugation $k_u(p)=upu^{-1}$ bezeichnen. Dies induziert den Homomorphismus $\varphi: P\to \text{Aut}(Q)$. 
\end{proof}
\begin{Problem}
	\begin{parts}
	\item Zeigen Sie, dass jede abelsche Gruppe der Ordnung $100$ ein Element der Ordnung $10$ enthält
	\item Zeigen Sie, dass $A_4$ keine Untergruppe der Ordnung $6$ besitzt (vgl. auch Bemerkung 2.29 im Skript).
	\end{parts}
\end{Problem}
\begin{proof}
	\begin{parts}
	\item Als abelsche Gruppe ist die Gruppe isomorph zu ein Produkt zyklische Gruppen von Primpotenzordnung. Da $100=5^2\cdot 2^2$, sind die möglichen Gruppen
	\begin{align*}
		&C_{5^2}\times C_{2^2}\\
		&C_5\times C_5 \times C_{2^2}\\
		&C_{5^2}\times C_2\times C_2\\
		&C_5\times C_5\times C_2\times C_2
	\end{align*}
	Wir zeigen, dass alle diese Gruppen ein Element der Ordnung $10$ enthalten.
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
		\item $C_{5^2}\times C_{2^2 }$:

			Da $25$ und $4$ teilerfremd sind, ist $C_{5^2}\times C_{2^2}\cong C_{100}$. Da $10$ ein Teiler von $100$ ist, und die zyklische Gruppe $C_{100}$ f\"{u}r jede Teiler $t$ von $100$ eine zyklische Untergruppe der Ordnung $t$ besitzt, gibt es ein Element der Ordnung $10$.
		\item $C_5\times C_5\times C_{2^2}$:

			Wir ziehen $C_5$ und $C_4$ zusammen, weil $5$ und $4$ teilerfremd sind. Also $C_5\times C_4\cong C_{20}$, was auch ein Element der Ordnung $10$ besitzt, weil $10$ ein Teiler von $20$ ist. Sei das Element $g$. Dann ist
			\[
				(e,g)\in C_5\times C_{20}
			\]
			ein Element der Ordnung $10$.
		\item Es gilt
			\[
				C_{5^2}\times C_2\times C_2\cong C_{50}\times C_2
			\]
			da $25$ und $2$ teilerfremd sind. Ähnlich gibt es $g\in C_{50}$ der Ordnung $10$. Dann ist
			\[
				(g, e)\in C_{50}\times C_2
		\]
		ein Element der Ordnung $10$.
	\item Gleich ist
		\[
		C_5\times C_5\times C_2\times C_2=C_5\times C_{10}\times C_2
	.\]
	Sei $g$ ein Erzeuger von $C_{10}$. Dann ist
	\[
		(e, g, e')\in C_5\times C_{10}\times C_2
	\]
	ein Element der Ordnung $10$.
	\end{enumerate}
\item $|A_4|= 4! / 2 = 12=3\times 2^2$.

	Da $6 = 12 / 2$, wäre eine Untergruppe der Ordnung $6$ ein Normalteiler. Weil $6=2\times 3$, enthält die Elemente der Ordnung $2$ und Elemente der Ordnung $3$. Die Gruppe $A_4$ enthält die Folgende Elemente
	\begin{align*}
		&e\\
		&\left.
			\begin{aligned}
				&(12)(34)\\
				&(13)(24)\\
				&(14)(23)
			\end{aligned}
		\right\}\text{\parbox{4cm}{Produkt von disjunkte Transpositionen}}\\
		&\text{3-Zykeln (genau 8)}
	\end{align*}
\end{parts}
\end{proof}
